<Otazky>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve kterém z následujících souvětí není chyba v interpunkci?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Po vyčerpávajících mrazech, nastaly konečně slunečné dny, které lákaly k výletům
        do přírody.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Mé obavy se každým dnem stupňovaly, výsledky mé práce byly, ale nakonec
        velmi uspokojivé.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Pokud snížím množství sladkostí, které denně jím alespoň na polovinu, udělám
        něco pro své zdraví.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Rodiče celý víkend usilovně přemýšleli, jak se nejsnáze vyhnout tomu, před čím
        je jejich sousedé důrazně varovali.
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>D</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve které z následujících vět je pravopisná chyba?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) V místní knihovně jsem si v pondělí vypůjčila Nerudovy povídky.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Na včerejší dobročinné akci jsme nečekaně potkali manžele Sýkorovi.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) O výměnném pobytu v zahraničí jsme nadšeně vyprávěli panu Krausovi.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Na oslavu svých pětatřicátých narozenin jsem pozval i Markovy kolegyně.
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>B</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve kterém z následujících souvětí je chybně zapsána interpunkce?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Rozhodl jsem se, že si koupím klavír, a že se konečně začnu učit anglicky.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Dostala jsem informaci, že o grant musím zažádat písemně, a to do tří dnů.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Chtěl zjistit, zda si tuto dovednost žáci osvojili, a tak jim zadal netradiční úkol.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Měla opravdu velký hlad, a protože byla líná si něco uvařit, objednala si pizzu.
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>A</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve které z následujících možností je slovo aby částicí, nikoli spojkou?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Aby měla více času na své zájmy, začal jí pravidelně pomáhat s úklidem.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Když jsem po flámu zaspal do práce, máma mi řekla: „Aby tě husa kopla.“
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Podpořili jsme na poradě jeho návrhy, aby konečně viděl, že za ním stojíme.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) „Nechtěla jsem ti to říkat,“ pronesla potichu, „aby ti to neublížilo, ale vem to čert.“
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>B</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve které z následujících možností jsou všechna slova zapsána pravopisně
      správně?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) sluchový vjem, zásadní objev, vypadal tajemně
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) zákaz vjezdu, interní obježník, kytička pomněnek
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) závěrečné vysvědčení, přátelské obětí, mělký potok
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) nezvěstný turista, zběsilý závod, zapomětlivý student
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>A</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve které z následujících možností je pravopisná chyba?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Mí přátelé se nedávno nachomýtli k vážné dopravní nehodě.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Jeho básně se vymykaly soudobým společenským představám.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Přitažlivý muž stál v rohu místnosti a komýhal tělem do rytmu hudby.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Nový radní vymýtil z radnice korupci a prosadil zákaz parkování v centru města.
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>C</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve kterém z následujících souvětí je pravopisná chyba?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Pátrání po svědcích zločinu, který spáchal soused oběti, zkomplikovali místní
        novináři.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Na zkrotlých tvářích viníků bylo ihned po sdělení výše trestu patrné, že zpytují
        svědomí.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) I přes silný vítr jsme postupovali dále, ale ztvrdlá láva na strmém svahu sopky
        nám chůzi ztěžovala.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Ačkoli vytrvalé deště způsobily, že se údolím valila zpěněná voda, strouchnivělý
        dřevěný most nespadl.
      </Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>D</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve které z následujících vět je pravopisná chyba?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Naštěstí se mi podařilo objednat vstupenky včas.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Objemný odpad je třeba zavézt do sběrných dvorů.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Historické náměstí jsme museli objet okolními uličkami.
      </Moznost3>
      <Moznost4>D) Setkání s těmito objetavými lidmi mě skutečně obohatilo.</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>D</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>ABC</Typ>
    <Bodu>1</Bodu>
    <Ukol>
      Ve které z následujících možností jsou všechna slova zapsána pravopisně
      správně?
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) sýpat bolestí, sychravý listopad, syrové maso
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) mírná vyvýšenina, bazén s výřivkou, úzký výběžek
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) přibývat na váze, bytelný nábytek, nerozbytné sklo
      </Moznost3>
      <Moznost4>D) zlatá třpytka, žít v přepychu, nejmenší sudokopytník</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>D</Spravna>
  </Otazka>


</Otazky>