<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<Otazky>

  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol> Rozhodněte o každé z následujících možností, zda obsahuje pravopisnou
chybu (A), či nikoli (N):</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
Na východním pobřeží ostrova je možné spatřit ještě panenskou přírodu
s písečnými plážemi.
</Moznost0>
        <Moznost1>
Podle stejnojmenného románu byl natočen jeden z nejznámějších
hororových filmů Osvícení.
</Moznost1>
        <Moznost2>
Odpoledne se na pódiu vystřídaly nejrůznější kapely, po setmění celý
program spestřil skvělý ohňostroj.
</Moznost2>
        <Moznost3>
Nechvalně proslulý podnikatel, jehož firmy sídlí po celé republice, byl
obviněn z poškozování cizých práv. </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>NNAA</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol> Rozhodněte o každé z následujících vět, zda je zapsána pravopisně správně (A),
či nikoli (N):</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
Na veletrhu Svět knihy vzbudily velký ohlas detektivky ze Severských
zemí.
</Moznost0>
        <Moznost1>
Filmový festival v Poříčí nad Sázavou zahájila projekce filmu Domácí
péče.
</Moznost1>
        <Moznost2>
Výstavu Muchova cyklu obrazů Slovanská epopej uspořádala Národní
galerie v Praze.
</Moznost2>
        <Moznost3>
Rodačka z Českých Budějovic Marta Kubišová musela kvůli začínající
Normalizaci odejít z veřejného života. </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>NAAN</Spravna>
</Otazka>


  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol> Rozhodněte o každém z následujících tvrzení, zda je pravdivé (A), či nikoli (N):</Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Ve větě Mezi těmito dvěma díly není rozdíl je tvar číslovky nespisovný.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Ve větě Josef II. vydal patent o zrušení nevolnictví je slovo nevolnictví
        archaické.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Ve větě Žalobce svůj případ projel na celé čáře je slovo projel užito jako
        slovo expresivní.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Ve větě V příručce pro začínající šachisty jsou popsány šachové partie je
        slovní spojení šachové partie slangové.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>NNAN</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol>
      Rozhodněte o každém z následujících souvětí, zda obsahuje pravopisnou
      chybu (A), či nikoli (N):
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Bude-li ochotna vyvinout alespoň nějaké úsilí, cesta k vysněnému cíly
        pro ni bude daleko snazší.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Když skončila s líčením svého strastiplného životního příběhu,
        všichni přítomní se zalykali slzami.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Uprostřed pralesa objevil několik hliněných domků, v nichž bydleli
        naštěstí poměrně vstřícní domorodci.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Nejcennější součástí mé sbírky je půlkilogramový exemplář z ryzího
        stříbra, na němž jsou motivy australské přírody.
        9
        © Centrum pro zjišťování výsledků vzdělávání,
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>ANNN</Spravna>
  </Otazka>


  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol>
      Rozhodněte o každé z následujících možností, zda je napsána pravopisně
      správně (A), či nikoli (N).
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Vášniví sběratelé dorazili na aukci jen kvůli pamětní medaili z ryzího zlata.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Každodenní úklid celého bytu vnímala už od dětství jako plýtvání časem
        i energií.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Se zájmem jsme pozorovali lvi, kteří silnými čelistmi trhali veliké kusy
        syrového masa.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Ze všech cizojazyčných filmů, které se na festivalu promítaly, nás oslovily
        jen dva francouzské sn
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>AANA</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol>
      Rozhodněte o každém z následujících souvětí, zda je zapsáno pravopisně
      správně (A), či nikoli (N):
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Italští fotbalisté sehráli se Španěly vyrovnané utkání, které však skončilo
        vítězstvím španělského mužstva.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Ve Vysokých Tatrách jsme vyhledávali rázovité horské vesničky, v jejichž
        blízkosti slovenští bačové pasou svá stáda ovcí.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Nejzajímavějšími hosty festivalu v Karlových Varech byli známí japončtí
        herci, kteří za hlavní role v novém filmu získali cenu diváků.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Němečtí archeologové nedávno odhalili pozůstatky rozlehlé budovy, která
        zřejmě sloužila jako škola pro gladiátory ve starověkém Římě.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>AANA</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol>
      Rozhodněte o každém z následujících souvětí, zda je zapsáno pravopisně
      správně (A), či nikoli (N):
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Během výslechu si vzpomněla, že chvíli před tím přepadením se jí ptal na
        cestu nějaký cizí muž.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Po prudké vichřici, která se přehnala přes vesnici a její nejbližší okolí, nezbyl
        na holích polích ani klas obilí.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Zletilý pachatel, který byl minulý týden odsouzen za ublížení na zdraví, si
        odpiká sedm měsíců za mřížemi.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Mezi strmými skalními stěnami ochránci přírody objevili už jen zbytky orlích
        hnízd, což ve vědeckých kruzích vyvolalo zděšení.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>ANNA</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol> Rozhodněte o každém z následujících tvrzení, zda je pravdivé (A), či nikoli (N):</Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Ve větě "Mezi těmito dvěma díly není rozdíl" je tvar číslovky nespisovný.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Ve větě "Josef II. vydal patent o zrušení nevolnictví" je slovo nevolnictví archaické.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Ve větě "Žalobce svůj případ projel na celé čáře" je slovo projel užito jako slovo expresivní.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Ve větě "V příručce pro začínající šachisty jsou popsány šachové partie" je slovní spojení šachové partie slangové.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>NNAN</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol> Rozhodněte o každé z následujících možností, zda je napsána pravopisně správně (A), či nikoli (N).</Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Vášniví sběratelé dorazili na aukci jen kvůli pamětní medaili z ryzího zlata.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Každodenní úklid celého bytu vnímala už od dětství jako plýtvání časem
        i energií.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Se zájmem jsme pozorovali lvi, kteří silnými čelistmi trhali veliké kusy
        syrového masa.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Ze všech cizojazyčných filmů, které se na festivalu promítaly, nás oslovily
        jen dva francouzské snímky.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>AANA</Spravna>
  </Otazka>
  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol>
      Rozhodněte o každém z následujících souvětí, zda je zapsáno pravopisně
      správně (A), či nikoli (N):
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Italští fotbalisté sehráli se Španěly vyrovnané utkání, které však skončilo
        vítězstvím španělského mužstva.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Ve Vysokých Tatrách jsme vyhledávali rázovité horské vesničky, v jejichž
        blízkosti slovenští bačové pasou svá stáda ovcí.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Nejzajímavějšími hosty festivalu v Karlových Varech byli známí japončtí
        herci, kteří za hlavní role v novém filmu získali cenu diváků.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Němečtí archeologové nedávno odhalili pozůstatky rozlehlé budovy, která
        zřejmě sloužila jako škola pro gladiátory ve starověkém Římě.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>AANA</Spravna>
  </Otazka>

  <Otazka>
    <Typ>AnoNe</Typ>
    <Bodu>2</Bodu>
    <Ukol>
      Rozhodněte o každém z následujících souvětí, zda je zapsáno pravopisně
      správně (A), či nikoli (N):
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost0>
        Během vysněné dovolené, kterou bych chtěl prožít u Středozemního moře,
        bych rád procestoval španělské pobřeží.
      </Moznost0>
      <Moznost1>
        Když přijedu do Ústí nad Orlicí, jdu se svými přáteli do jedné restaurace,
        v níž si vždy vychutnám svůj oblíbený jelení guláš.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        Ve Spojených státech amerických patří parkovací kamery k povinnému
        vybavení aut, v zemích Evropské unie se podobné opatření zvažuje.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        Díky množství léčebných pramenů se Česká Republika pyšní desítkami
        lázeňských měst, nejvýznamnější nalezneme poblíž hranic s Německem.
      </Moznost3>
    </Moznosti>
    <Spravna>AAAN</Spravna>
  </Otazka>


</Otazky>
