<Otazky>
  <Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým textům (8.1−8.4) možnost (A–F), která patří na
vynechané místo (*****) v textu:
(Každou možnost z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)
</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
***** je jeden z avantgardních uměleckých směrů první třetiny 20. století.
Obdivuje moderní techniku, je spjat s teorií „osvobozených slov“.
UKÁZKA: poledne ¾ flétny kňučení vzplanutí tůmp tůmp poplach praskot
sténání pochod břinkot tlumoky pušky</Podukol0>
        <Podukol1>
***** je umělecký sloh rozvíjející se v 17. a 18. století. Převládá citová
složka nad racionální, důraz je kladen na kontrasty a náboženskou
tematiku.
UKÁZKA: Co já? Co ty?
Bože svatý?
Já hřích, pych, lest,
tys sláva, čest.</Podukol1>
        <Podukol2>
***** je umělecký směr, který vznikl v 2. polovině 19. století. Zdůrazňuje
smyslovost a snaží se zachytit prchavou náladu okamžiku.
UKÁZKA: Ty české rybníky jsou stříbro slité,
žíhané temnem stínů pod oblaky,
vloženy v luhy do zeleně syté,
jsou jako krajů mírné, tiché zraky.</Podukol2>
        <Podukol3>
***** je umělecký směr konce 18. a první poloviny 19. století. Literární
postavy revoltují proti společnosti, prožívají nenaplněnou lásku, časté jsou
motivy noční přírodní scenérie.
UKÁZKA: Temná noci! jasná noci!
obě k želu mne budíte.
Temná noc mne v hloubi tiskne,
jasná noc mě vzhůru vábí.
(Vzhledem k povaze úlohy nejsou zdroje textů uvedeny.)
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) baroko </Moznost0>
        <Moznost1>
B) renesance </Moznost1>
        <Moznost2>
C) futurismus </Moznost2>
        <Moznost3>
D) romantismus </Moznost3>
        <Moznost4>
E) expresionismus </Moznost4>
        <Moznost5>
F) impresionismus</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>CAFD</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým větám (28.1–28.3) odpovídající tvrzení (A–E):
(Každou možnost z nabídky A–E můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Na ten hrozný den stále nemůžu zapomenout.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Pochopit příčinu neúspěchu je pro mě velice podstatné.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Matčina schopnost vidět vše optimisticky mě občas rozčilovala.
</Podukol2>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Sloveso v infinitivu je ve větě podmětem. </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Sloveso v infinitivu je ve větě přívlastkem. </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Sloveso v infinitivu je ve větě předmětem. </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Sloveso v infinitivu je ve větě součástí přísudku. </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Sloveso v infinitivu je ve větě příslovečným určením.</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>DAB</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým charakteristikám (18.1–18.4) příslušného
spisovatele (A–F).
(Každého spisovatele z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Čelný představitel beat generation je autorem kultovního románu. V tomto
díle jsou zachyceny zážitky z cesty po Spojených státech amerických, kterou
spisovatel podnikl s přítelem.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Představitel lost generation (ztracené generace) ve svých světově proslulých
románech protestuje jménem lidství proti válkám. Známá je také jeho
novela, v níž se líčí zápas starého rybáře s velkou rybou.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Zásadními tématy tohoto představitele magického realismu jsou láska,
stárnutí, smrt, samota. Jeden z jeho nejznámějších románů vypráví
o několika generacích rodu žijícího ve fiktivním městečku.
</Podukol2>
        <Podukol3>
Spisovatel, který se věnoval psaní próz, dramat i filozofických esejů, bývá
považován za jednoho z hlavních představitelů existencialismu. Ve svých
dílech se soustředil na téma odcizení, absurdity bytí či strachu ze samoty.
(L. Soldán a kol., Přehledné dějiny literatury II, III, upraveno)
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Jack Kerouac </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Albert Camus </Moznost1>
        <Moznost2>
C) George Orwell </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Ernest Hemingway </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Erich Maria Remarque </Moznost4>
        <Moznost5>
F) Gabriel García Márquez</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>ADFB</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým definicím (25.1–25.3) možnost (A–E), která dané definici
nejlépe odpovídá.
(Každou možnost z nabídky A–E můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Je to slohový útvar, jenž posuzuje určitou událost či dílo, nejčastěji
umělecké, a z něhož je zřejmé autorovo stanovisko ke kvalitě
posuzovaného předmětu či jevu.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Je to slohový útvar, který se lehkým, zábavným stylem vyjadřuje
k aktuálním otázkám či problémům, často i závažnějšího rázu. Mezi
proslulé tvůrce tohoto útvaru patří např. Jan Neruda nebo Ludvík Vaculík.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Je to útočně vyhrocený názorový spor, vedený ústně nebo tiskem.
Předmětem sporu bývá veřejně prezentovaný názor, jednání, umělecké
dílo apod. Typické je užití ostřejších stylizačních prostředků (např. ironie).
(J. Kostečka, Český jazyk pro 2. ročník gymnázií, upraveno)
</Podukol2>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) fejeton </Moznost0>
        <Moznost1>
B) recenze </Moznost1>
        <Moznost2>
C) reportáž </Moznost2>
        <Moznost3>
D) polemika </Moznost3>
        <Moznost4>
E) interview</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>BAD</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým souvětím (13.1–13.3) odpovídající tvrzení (A–E):
(Každou možnost z nabídky A–E můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Petrovy pravidelné pozdní příchody, kvůli nimž už je nechvalně proslulý,
jeho kolegům komplikují život, a to zásadně.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Petrovy pravidelné pozdní příchody komplikují život nejen manželce
s dětmi, ale i jeho kolegům, a proto se všichni rozhodli mu domluvit.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Protože Petr nikam nepřijde včas a jeho pozdní příchody všem komplikují
život, podali na něj jeho kolegové stížnost, adresovanou dokonce řediteli.
</Podukol2>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Souvětí obsahuje celkem dvě věty, obě jsou hlavní. </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Souvětí obsahuje celkem tři věty, všechny jsou hlavní. </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Souvětí obsahuje celkem tři věty, dvě z nich jsou vedlejší. </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Souvětí obsahuje celkem dvě věty, pouze jedna z nich je hlavní. </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Souvětí obsahuje celkem tři věty, pouze první z nich je vedlejší.</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>DAC</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým charakteristikám (29.1–29.4) příslušného
spisovatele (A–F):
(Každého spisovatele z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Je známý především jako autor souboru sta novel. Příběhy, které si
vypráví deset lidí utíkajících před morem, jsou zábavné, většinou
milostné, velkou roli v nich hraje rafinovanost.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Provokoval jak svou tvorbou, tak bohémským způsobem života. Ve
svých básních plynule přechází od ironie a melancholie k obscenitě.
Známé jsou jeho balady se specifickou kompozicí: tři sloky o stejném
počtu veršů a závěrečné poslání v poslední zkrácené sloce. Poslední verš
všech slok je stejný.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Jeden z největších světových dramatiků dokázal přesvědčivě vystihnout
lidskou psychiku, vytvořil řadu sebevědomých, předsudky nespoutaných
postav (i ženských). Velmi slavnou tragédií je příběh lásky dvou mladých
lidí, kteří umírají kvůli nepřátelství svých rodin. Z básnické tvorby nelze
opominout autorovy četné sonety.
</Podukol2>
        <Podukol3>
Jeho nejslavnější dílo mělo být parodií na tehdejší rytířské romány.
Tragikomické boje hlavního hrdiny (např. boj s větrnými mlýny) však
nejsou směšné, vyjadřují touhu po spravedlivějším světě. V této postavě
vytvořil spisovatel literární typ označující snílka či člověka, který
ušlechtile, ale pošetile usiluje o nemožné.
(CZVV)
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) François Villon </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Dante Alighieri </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Francesco Petrarca </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Giovanni Boccaccio </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Miguel de Cervantes </Moznost4>
        <Moznost5>
F) William Shakespeare</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>DAFE</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým tvrzením (13.1–13.4) odpovídající větu (A–F):
(Každou větu z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou. Příklad věty, v níž stojí
podmět před předmětem: Naši žáci vyhráli závod.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Věta obsahuje jeden přívlastek shodný, podmět stojí před předmětem.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Věta obsahuje jeden přívlastek shodný, předmět stojí před podmětem.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Věta obsahuje jeden přívlastek neshodný, podmět stojí před předmětem.
</Podukol2>
        <Podukol3>
Věta obsahuje jeden přívlastek neshodný, předmět stojí před podmětem.
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Prodej zahrady prarodiče zatím odložili. </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Malé děti si spolu zaujatě hrály na pískovišti. </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Mladší bratr mě navštěvuje docela pravidelně. </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Velmi dojemnou píseň kdysi dávno složila sestra. </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Dopoledne žáci septimy dlouze diskutovali o maturitě. </Moznost4>
        <Moznost5>
F) Při sledování fotbalového zápasu bratranec hlasitě nadával.</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>CDEA</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte ke každé z následujících charakteristik (9.1–9.3) příslušný umělecký
směr (A–E):
(Každý umělecký směr z nabídky A–E můžete přiřadit pouze jednou.)
</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Protestoval proti konvencím, obdivoval vědu a techniku. Spisovatelé se
snažili zachytit dynamiku moderního životního stylu, napodobovali
projevy městské civilizace a moderní techniky zvukově i vizuálně
(např. se snažili vyjádřit pracovní hluk strojů). S tímto směrem je spjata
teorie osvobozených slov.</Podukol0>
        <Podukol1>
Rozvíjel se výhradně v českém prostředí, byl spjat s uměleckým
sdružením Devětsil. V pojetí mladých spisovatelů se nejednalo jen
o nový umělecký směr, nýbrž o životní styl a umění bavit se. Básníci
kladli důraz na fantazii, volnou asociaci představ, oblíbili si exotické
náměty nebo se inspirovali lidovou zábavou (varieté, cirkusy).</Podukol1>
        <Podukol2>
Vznikl ve Francii, představitelé tohoto směru kladli důraz na
přirozenost, obrazotvornost a fantazii, důvěřovali náhodě. Inspirovali
se psychoanalytickou teorií Sigmunda Freuda (akcent na lidské
podvědomí), používali metodu automatického textu (rychlý zápis
sledu představ a myšlenkových pochodů bez kontroly rozumu).
(D. Jakubíček, Literatura v souvislostech 3, upraveno)
</Podukol2>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) poetismus </Moznost0>
        <Moznost1>
B) futurismus </Moznost1>
        <Moznost2>
C) surrealismus </Moznost2>
        <Moznost3>
D) expresionismus </Moznost3>
        <Moznost4>
E) impresionismus</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>BAC</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte ke každé z následujících definic odchylek od pravidelné větné
stavby (20.1–20.4) souvětí (A–F), v němž se daná odchylka vyskytuje:
(Každé souvětí z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Anakolut je vyšinutí z větné stavby. Souvětí pokračuje nebo končí
jinak, než vyžaduje jeho začátek.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Atrakce je větná spodoba. Tvar slova se chybně přizpůsobí tvaru slova
sousedního (např. uvedl to v referátu zaměřenému na výživu kojenců
místo uvedl to v referátu zaměřeném na výživu kojenců).
</Podukol1>
        <Podukol2>
Zeugma je zanedbání dvojí vazby. U dvou sloves s různou vazbou
se užije vazby jen jednoho z nich (např. analyzovali jsme a diskutovali
o jeho příspěvku místo analyzovali jsme jeho příspěvek a diskutovali
o něm).
</Podukol2>
        <Podukol3>
Kontaminace je křížení vazeb. Slovesa s podobným významem, ale
odlišnou vazbou se „zkříží“ a vznikne nová, chybná vazba (např. můj
přítel se zajímá jen svými problémy místo můj přítel se zajímá jen
o své problémy).
(CZVV)
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Naše malá firma získala veřejnou zakázku, o niž projevily zájem největší firmy z oboru. </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Najednou mu nové kolegyně začalo být líto, a tak se rozhodl ochraňovat a starat se o ni. </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Ředitel byl včera upozorněn na zásadní chyby, které se vyskytly ve smlouvě o cestovním pojištěním. </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Všem postavám, které v novém románu najdeme, se pohybují na tenké hranici mezi dobrem a zlem. </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Členové družstva, kteří odmítli podepsat souhlas s novou směrnicí, budou mít zakázán vstup na další schůzi. </Moznost4>
        <Moznost5>
F) Návrh nového zákona, který poslanci předložili ve sněmovně, uvažuje se zákazem
kouření na veřejném prostranství.</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>DCBF</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým definicím (13.1–13.4) literární žánr (A–F), který patří na
vynechané místo (*****) v definici:
(Každou možnost z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Epický žánr středověké literatury o významných osobnostech církevního
života, o jejich činech šířících křesťanství se nazývá *****.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Lyrický žánr oslavně ztvárňující námět, jímž bývá významná osobnost,
obecný princip či vysoce ceněná vlastnost (moudrost, láska, pravda),
se nazývá *****.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Rozsáhlá epická veršovaná skladba s pomalým tokem děje a zálibou
v epizodách, zobrazující téma války nebo hrdinských činů, se nazývá *****.
</Podukol2>
        <Podukol3>
Žánr avantgardní poezie delšího rozsahu využívající asociací, jehož
kompozice se nesoustředí na rozvíjení jednoho tématu, ale je
polytematická, se nazývá *****.
(Š. Vlašín, Slovník literární teorie; L. Lederbuchová, Průvodce literárním dílem, upraveno)
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) óda </Moznost0>
        <Moznost1>
B) epos </Moznost1>
        <Moznost2>
C) pásmo </Moznost2>
        <Moznost3>
D) novela </Moznost3>
        <Moznost4>
E) poema </Moznost4>
        <Moznost5>
F) legenda</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>FABC</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte ke každé z následujících charakteristik (9.1–9.4) příslušného
spisovatele (A–F):
(Každého spisovatele z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)
 </Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Je tvůrcem románového cyklu a význačným představitelem
naturalismu. Ve svých dílech se zabýval vlivem prostředí a dědičnosti
na utváření charakteru. Tématem jednoho z jeho nejproslulejších
románů je rozklad osobnosti člověka závislého na alkoholu.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Jeden z hlavních představitelů dekadence psal nejen konverzační komedie,
ale také moderní pohádky, v nichž se často skrývá kritika společnosti
a ne vždy dobro vítězí nad zlem. Ve svém světoznámém románu vypráví
příběh krásného mladíka, jehož portrét zrcadlí stav jeho duše.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Základem jeho románů je hluboký psychologický pohled do nitra
postav, proto je považován za zakladatele moderní psychologické
prózy. Jedním z vrcholů jeho díla je román, v němž hlavní hrdina zavraždí
starou lichvářku, ale za svůj čin necítí vinu. Teprve láska jeho milé ho
dovede k pokání.
</Podukol2>
        <Podukol3>
Typickým tématem tohoto autora jsou osudy chudých dětí bez
domova a bez rodičů, které se musejí na vlastní pěst probíjet životem.
Takoví dětští hrdinové, pojatí částečně autobiograficky, vystupují hned
v několika jeho dílech. Proslavil se také románem, který zachycuje
komické příhody čtyř nepraktických džentlmenů podnikajících
výpravy na venkov.
(CZVV)
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Émile Zola </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Oscar Wilde </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Charles Dickens </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Honoré de Balzac </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Lev Nikolajevič Tolstoj </Moznost4>
        <Moznost5>
F) Fjodor Michajlovič Dostojevskij</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>ABFC</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým významům slova ostrý (23.1–23.3) souvětí (A–E), v němž
je slovo ostrý v tomto významu použito:
(Každé souvětí z nabídky A–E můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
přísný, příkrý
</Podukol0>
        <Podukol1>
jasný, se zřetelnými detaily
</Podukol1>
        <Podukol2>
vyznačující se uplatněním síly
</Podukol2>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Často jsme chodili na večeři do indonéské restaurace, protože jsme milovali extrémně ostré jídlo. </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Kvůli ostrému zákroku, kterého se dopustil Dustin Brown, musel Tomáš Hertl odstoupit ze zápasu. </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Ačkoli bratr už půl roku navštěvoval speciální kurz, jeho fotografie stále nebyly dostatečně ostré. </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Na nový komediální film, který natočil známý režisér Zdeněk Troška, se ihned po premiéře snesla ostrá kritika. </Moznost3>
        <Moznost4>
E) Během základního výcviku stříleli vojáci pouze slepými náboji, ostré jim byly
rozdány až při nástupu do služby.</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>DCB</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>4</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte k jednotlivým významovým poměrům (8.1–8.4) souvětí (A–F), v němž
se daný významový poměr uplatňuje:
(Každé souvětí z nabídky A–F můžete přiřadit pouze jednou.)
</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
poměr slučovací</Podukol0>
        <Podukol1>
poměr důsledkový</Podukol1>
        <Podukol2>
poměr stupňovací</Podukol2>
        <Podukol3>
poměr odporovací
</Podukol3>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Buď se okamžitě podaří zamezit padělání léků, nebo tento fenomén brzy ohrozí desítky životů. </Moznost0>
        <Moznost1>
B) K fenoménu padělaných léků se včera vláda odmítla vyjádřit, novináři o tomto problému také mlčí. </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Po celém světě se začal šířit fenomén padělaných léků, desítky lidí už dokonce po jejich podání zemřely. </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Ústředním tématem jednání byl nakonec fenomén padělaných léků, neboť se jedná o skutečně závažný problém. </Moznost3>
        <Moznost4>
E) S fenoménem padělaných léků bojuje mnoho humanitárních institucí, avšak jejich úsilí zatím nepřineslo očekávané výsledky. </Moznost4>
        <Moznost5>
F) Během posledního měsíce rapidně vzrostl počet úmrtí po podání padělaných léků,
a proto je nutné začít ihned s tímto fenoménem bojovat.</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>BFCE</Spravna>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Přiřaďte ke každé z následujících charakteristik (27.1–27.3) příslušného
spisovatele (A–E):
(Každého spisovatele z nabídky A–E můžete přiřadit pouze jednou.)</Ukol>
    <Podukoly>
        <Podukol0>
Těžiště tvorby vůdčí osobnosti lumírovské školy spočívalo v básnictví
a překladatelské činnosti. Za orientaci na nenárodní témata si od české
konzervativní kritiky vysloužil obvinění z kosmopolitismu. Velkou
oblibu u diváků si získala veselohra o Otci vlasti, která se odehrává na
hradě, kam podle pověsti nesměla vstoupit žádná žena.
</Podukol0>
        <Podukol1>
Básník, sběratel a vydavatel slovanského folkloru byl předním
představitelem obrozenské generace, jež kladla důraz na slovanskou
myšlenku a vzory pro původní tvorbu viděla v lidové slovesnosti. Do
vývoje českého básnictví nejvíce zasáhla jeho poezie ohlasová, v níž
dobře vystihl nejen specifi čnost Čechů a Rusů, ale i odlišnost jejich
poezie.
</Podukol1>
        <Podukol2>
Čelný představitel českého romantismu využíval především
metaforiky, zdůrazňoval zvukovou stránku textu a používal i nevšední
slovní spojení. Pro jeho dílo je typický pocit osamění a vyděděnectví.
K vrcholům jeho tvorby patří lyricko-epická báseň představující příběh
loupežníka, který se nechtěně stane otcovrahem a je za to odsouzen
k trestu smrti.
(Slovník českých spisovatelů, upraveno)
</Podukol2>
    </Podukoly>
    <Moznosti>
        <Moznost0>
A) Svatopluk Čech </Moznost0>
        <Moznost1>
B) Josef Kajetán Tyl </Moznost1>
        <Moznost2>
C) Jaroslav Vrchlický </Moznost2>
        <Moznost3>
D) Karel Hynek Mácha </Moznost3>
        <Moznost4>
E) František Ladislav Čelakovský</Moznost4>
    </Moznosti>
    <Spravna>CED</Spravna>
</Otazka>

</Otazky>