<Otazky>
        <Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Z nosu mi sletěly brýle a odlétly někam daleko. Vstával jsem pomalu, byl jsem
zašpiněn, na rukou jsem měl sedřenou kůži, ale cítil jsem, že se mi nic vážného
nestalo. Hmatal jsem po brýlích.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Nikdo z nich nemluvil. Bylo slyšet jen skřípavý hlas: „Vystup, svině, nebo…“
Tramvaj drnčela liduprázdnou ulicí mezi hřbitovní čtvrtí, zastávka byla ještě
příliš daleko. Muž do mne opět prudce strčil, když jsem byl na schůdcích. Letěl
jsem několik vteřin, pak jsem zakopl a svalil se na dlažbu.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) „Vystup, špinavá svině,“ křikl na mne člověk s odznakem na klopě a strčil do
mne prudce, až jsem se zapotácel. Rozhlédl jsem se po tramvaji. Lidé se dívali
do země, jako by tam hledali peníz, který se zakutálel pod dřevěnou podložku.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Byla pošpiněná, ale její žlutá barva stále ještě svítila do stmívajícího se dne.
„Aha,“ řekl člověk, „to smějí dělat?“
„Proč by nesměli,“ řekl jsem. „Sbohem.“
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Vtom jsem viděl, že mi je někdo podává. „To je hloupost, skákat na tomhle
místě u hřbitova z jedoucí tramvaje. Copak jste se zbláznil? Mohl jste se zabít.“
Nechtělo se mi mluvit, ukázal jsem na hvězdu.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>CBAED</Spravna>
    <Zdroj>(J. Weil, Život s hvězdou, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) To je slušná práce pro tak mladýho chlápka, zvlášť když uvážíte, jak konzervativní
banky jsou. A pokud jde o Novou Anglii, musíte tenhle konzervatismus vynásobit
deseti, protože tady lidi nesvěřej peníze člověku, kterej není plešatej, nekulhá
a neupravuje si neustále kalhoty, aby měl rovně puky. Andy seděl za vraždu svý
manželky a jejího milence. Byl to zapeklitej případ.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Když Andy přišel v osmačtyřicátým do Shawshanku, bylo mu třicet. Byl to malej
úhlednej chlápek s pískovejma vlasama a malejma šikovnejma rukama.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Prokurátor totiž chtěl kandidovat do sněmovny. Potřeboval proto, aby si
obyčejnej člověk zapamatoval jeho ksicht. Byl to parádní soudní cirkus, na
kterej stáli diváci ve frontě od čtyř od rána bez ohledu na minusový teploty, jen
aby si zajistili místo.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Takovej pikantní, se všema správnejma přísadama. Byla v něm nádherná holka
se společenskejma stykama (mrtvá), známej místní sportovec (taky mrtvej)
a prominentní mladej bankovní úředník. Celej případ pak skandálně okořenily
noviny. Pro obžalobu to bylo jednoznačný. Proces trval dost dlouho.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Nosil brejle se zlatejma obroučkama a měl vždycky ostříhaný a čistý nehty.
Je zvláštní, že si tohle člověk pamatuje u chlapa, ale ono mi to Andyho tak
nějak charakterizuje. Vždycky vypadal, jako že by měl mít kravatu. Venku byl
viceprezidentem úvěrový sekce velký portlandský banky.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>BEADC</Spravna>
    <Zdroj>(S. King, Rita Hayworthová a vykoupení z věznice Shawshank, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Zcela nepokrytě si do nich začali poznamenávat čísla vozů, zaparkovaných po
obou stranách vozovky. Sonny se obrátil k otci a pošeptal mu: „Tamti chlapi
naproti jsou určitě policajti. Všiváci, nic jim není svatý!“
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Ten však ani nemrkl, jen rozevřel náprsní tašku a ukázal zelenou legitimaci.
Sonny odstoupil od auta bez jediného slova. Odplivl si tak, aby slina dopadla
na zadní dvířka limuzíny, a zamířil zpět ke schodům.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Don Corleone a jeho syn Sonny stáli na schodech. Zatímco vítali hosty, kteří
přijeli na svatbu, zastavila na druhé straně vydlážděného náměstíčka černá
limuzína. Dva muži na předních sedadlech vytáhli ze saka notýsky.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Když došel k otci, řekl mu: „Ti chlapi jsou z FBI. Zapisují si čísla všech našich aut.
Lumpové!“
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Don Corleone však jen pokrčil rameny. „Ta vozovka mi neříká pane. Můžou si
tam dělat, co chtějí.“ Sonny zrudl zlostí. Sešel ze schodů a šel přes vozovku
k černé limuzíně. Vztekle vrazil obličej těsně k obličeji řidiče.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>CAEBD</Spravna>
    <Zdroj>(M. Puzo, Kmotr, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>


  <Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost.
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Když slunce pálilo, sedávala s ním na požárním žebříku a drnkala na kytaru.
Někdy také trochu chraplavým hlasem zpívala.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Bydlel jsem v tom domě asi týden, když mou pozornost upoutala dopisní
schránka bytu 2. Na vizitce stálo: Slečna Holiday Golightlyová, na cestách. Během
léta jsem o slečně Golightlyové zjistil hodně věcí. Všímal jsem si třeba koše na
odpadky u jejích dveří.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Vždycky byla roztrhána jakoby na záložky do knih. Slova jako nezapomeň a piš
se vyskytovala na těchto papírcích nejčastěji. Pak ještě smutno a láska. Brzy
jsem také odhalil, že má kocoura, rezavě žíhaného jako nějaká divoká šelma.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Jeho obsah mi prozradil, že slečna Golightlyová čte bulvární časopisy, že kouří
cigarety Picayunes nebo že jí vlasy tak zestrakatěly jejím přičiněním. Z téhož
pramene jsem se rovněž dozvěděl, že dostává řadu psaníček od vojáků.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Přeskakoval jí jako mutujícímu chlapci. Hrála ale moc dobře. Uměla všechny
populární songy i drsně sentimentální tulácké popěvky vonící borovými
lesy. Jakmile jsem ji slyšel hrát, vždy jsem si potichu stoupl k oknu. Slečna
Golightlyová si dlouho mou existenci vůbec neuvědomovala. Naše známost
pokročila až jednoho zářijového večera.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>BDCAE</Spravna>
    <Zdroj>(T. Capote, Snídaně u Tiffanyho, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Stojí ke mně zády a mluví tónem, ze kterého je jasné, že si vzájemně dodávají
kuráž. Týká se to něčeho tam za nimi ve stínu. Zastavím se u nich. „Tohle je
soukromý dvůr. Nepovolaným vstup zakázán.“ Několik hlav se letmo otočí.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Jakmile však vyjdou na ulici, je slyšet zvuk zběsilého úprku. Jdu se podívat
do stínu za popelnicemi. Na asfaltu leží schoulená postava. Její tmavé obrysy
rozeznávám jen stěží.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Pak se ale jejich pozornost soustředí zase k tomu, co jim zřejmě leží u nohou.
„Bojíš se ho?“ zeptá se jeden druhého. „Nakopni ho trochu!“ Začínám zuřit.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) „Neslyšeli jste? Vypadněte! Zavolám policii!“ křičím. Kluci pokrčí rameny, silácky
si uplivnou a jakoby nic se klátí do průjezdu. Při odchodu chlapácky klejou.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Blížím se k domovu kolem půlnoci. Když vejdu do průjezdu, z koutu dvora ke
mně dolehne hlasitý hovor. U popelnic se utábořila parta odporných frajírků.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>EACDB</Spravna>
	<Zdroj>(J. Sinisalo, Ne před slunce západem, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Ta způsobila, že oběť se pomoci bližních nedočkala. Princ Prospero se tomuto
osudu chtěl vyhnout, a tak se s tisícem zdravých dvořanů uchýlil do jednoho ze
svých opatství. Byla to nádherná budova, výtvor princova vlastního vkusu.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Jeho barva vždy ladila s dekorací a tapetami. Jeden z nich byl celý nachový –
barvy temné krve. Uprostřed něj stály obrovské hodiny.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Ovíjela ji vysoká zeď, v níž byly železné brány. Když byli všichni uvnitř, roztavili
závory. Nechtěli nikomu dopřát možnosti příchodu ani odchodu, dojde-li
k záchvatům zoufalství venku nebo šílenství uvnitř. Přivezli si také hojné zásoby
jídla a pití.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Červená smrt dlouho řádila v kraji. Dosud nebylo moru tak strašného. Nejdříve
přišly prudké bolesti, pak silné krvácení z pórů a rozklad. Nachové skvrny na
těle, to byla morová znamení.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Za takovýchto opatření mohli vzdorovat nákaze. Vnější svět ať se stará o sebe.
Bylo by bláznovstvím se soužit. Zatímco venku lidé umírali, princ uspořádal
v opatství ples. Slavnost se konala v různě vyzdobených pokojích s okny
z malovaného skla.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>DACEB</Spravna>
    <Zdroj>(E. A. Poe, Maska Červené smrti, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost.
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Když slunce pálilo, sedávala s ním na požárním žebříku a drnkala na kytaru.
Někdy také trochu chraplavým hlasem zpívala.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Bydlel jsem v tom domě asi týden, když mou pozornost upoutala dopisní
schránka bytu 2. Na vizitce stálo: Slečna Holiday Golightlyová, na cestách. Během
léta jsem o slečně Golightlyové zjistil hodně věcí. Všímal jsem si třeba koše na
odpadky u jejích dveří.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Vždycky byla roztrhána jakoby na záložky do knih. Slova jako nezapomeň a piš
se vyskytovala na těchto papírcích nejčastěji. Pak ještě smutno a láska. Brzy
jsem také odhalil, že má kocoura, rezavě žíhaného jako nějaká divoká šelma.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Jeho obsah mi prozradil, že slečna Golightlyová čte bulvární časopisy, že kouří
cigarety Picayunes nebo že jí vlasy tak zestrakatěly jejím přičiněním. Z téhož
pramene jsem se rovněž dozvěděl, že dostává řadu psaníček od vojáků.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Přeskakoval jí jako mutujícímu chlapci. Hrála ale moc dobře. Uměla všechny
populární songy i drsně sentimentální tulácké popěvky vonící borovými
lesy. Jakmile jsem ji slyšel hrát, vždy jsem si potichu stoupl k oknu. Slečna
Golightlyová si dlouho mou existenci vůbec neuvědomovala. Naše známost
pokročila až jednoho zářijového večera.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>BDCAE</Spravna>
    <Zdroj>(T. Capote, Snídaně u Tiffanyho, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Stojí ke mně zády a mluví tónem, ze kterého je jasné, že si vzájemně dodávají
kuráž. Týká se to něčeho tam za nimi ve stínu. Zastavím se u nich. „Tohle je
soukromý dvůr. Nepovolaným vstup zakázán.“ Několik hlav se letmo otočí.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Jakmile však vyjdou na ulici, je slyšet zvuk zběsilého úprku. Jdu se podívat
do stínu za popelnicemi. Na asfaltu leží schoulená postava. Její tmavé obrysy
rozeznávám jen stěží.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Pak se ale jejich pozornost soustředí zase k tomu, co jim zřejmě leží u nohou.
„Bojíš se ho?“ zeptá se jeden druhého. „Nakopni ho trochu!“ Začínám zuřit.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) „Neslyšeli jste? Vypadněte! Zavolám policii!“ křičím. Kluci pokrčí rameny, silácky
si uplivnou a jakoby nic se klátí do průjezdu. Při odchodu chlapácky klejou.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Blížím se k domovu kolem půlnoci. Když vejdu do průjezdu, z koutu dvora ke
mně dolehne hlasitý hovor. U popelnic se utábořila parta odporných frajírků.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>EACDB</Spravna>
    <Zdroj>(J. Sinisalo, Ne před slunce západem, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>

  <Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol>
      Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
      návaznost:
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Takovou nuzotu jsem ale nečekala. Hliněná podlaha, jedna police, věšák,
        lavice, stůl. Joza si mého rozpoložení nevšiml, neboť věnoval pozornost jediné
        pozoruhodné věci v naší chatrči, kachlovým kamnům.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Pak šel bůhvíkam pro novou. Zavřela jsem oči a zápasila s třasem. Když jsem
        ho přemohla, ovládla mě lhostejnost. Všechno je v pořádku, všechno je, jak má
        být.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Pomalu jsme stoupali po pěšině. Osamělé stromy tvarem napovídaly, že nepatří
        k lesu, jenž se táhl v pozadí až k obloze. Po žádné vsi tady nebyla ani stopa.
        Rozpačitě jsem se rozhlížela. Zeptala jsem se Jozy, kde je zahrada.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Stály na nich dva hrnce. Jeden byl obrovský, asi na teplou vodu. Sedla jsem si
        ke stolu. Zděšení přecházelo v hysterii. Zítra se sem, do této rezidence, vdám.
        Můj budoucí pán vylil do obrovského hrnce vodu ze džberu, který stál v síni.
      </Moznost4>
      <Moznost5>
        E) Mávl kolem sebe. Jabloně, švestka, višeň. Kus zryté, neobdělané země.
        V Želarech se neví, co je to plot. Vešla jsem do domu. Vnitřně jsem byla
        připravena na horské prostředí.
      </Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>CEADB</Spravna>
    <Zdroj>(K. Legátová, Jozova Hanule, upraveno)</Zdroj>
  </Otazka>

</Otazky>