<Otazky>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost.
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Když slunce pálilo, sedávala s ním na požárním žebříku a drnkala na kytaru.
Někdy také trochu chraplavým hlasem zpívala.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Bydlel jsem v tom domě asi týden, když mou pozornost upoutala dopisní
schránka bytu 2. Na vizitce stálo: Slečna Holiday Golightlyová, na cestách. Během
léta jsem o slečně Golightlyové zjistil hodně věcí. Všímal jsem si třeba koše na
odpadky u jejích dveří.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Vždycky byla roztrhána jakoby na záložky do knih. Slova jako nezapomeň a piš
se vyskytovala na těchto papírcích nejčastěji. Pak ještě smutno a láska. Brzy
jsem také odhalil, že má kocoura, rezavě žíhaného jako nějaká divoká šelma.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Jeho obsah mi prozradil, že slečna Golightlyová čte bulvární časopisy, že kouří
cigarety Picayunes nebo že jí vlasy tak zestrakatěly jejím přičiněním. Z téhož
pramene jsem se rovněž dozvěděl, že dostává řadu psaníček od vojáků.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Přeskakoval jí jako mutujícímu chlapci. Hrála ale moc dobře. Uměla všechny
populární songy i drsně sentimentální tulácké popěvky vonící borovými
lesy. Jakmile jsem ji slyšel hrát, vždy jsem si potichu stoupl k oknu. Slečna
Golightlyová si dlouho mou existenci vůbec neuvědomovala. Naše známost
pokročila až jednoho zářijového večera.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>BDCAE</Spravna>
    <Zdroj>(T. Capote, Snídaně u Tiffanyho, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Stojí ke mně zády a mluví tónem, ze kterého je jasné, že si vzájemně dodávají
kuráž. Týká se to něčeho tam za nimi ve stínu. Zastavím se u nich. „Tohle je
soukromý dvůr. Nepovolaným vstup zakázán.“ Několik hlav se letmo otočí.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Jakmile však vyjdou na ulici, je slyšet zvuk zběsilého úprku. Jdu se podívat
do stínu za popelnicemi. Na asfaltu leží schoulená postava. Její tmavé obrysy
rozeznávám jen stěží.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Pak se ale jejich pozornost soustředí zase k tomu, co jim zřejmě leží u nohou.
„Bojíš se ho?“ zeptá se jeden druhého. „Nakopni ho trochu!“ Začínám zuřit.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) „Neslyšeli jste? Vypadněte! Zavolám policii!“ křičím. Kluci pokrčí rameny, silácky
si uplivnou a jakoby nic se klátí do průjezdu. Při odchodu chlapácky klejou.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Blížím se k domovu kolem půlnoci. Když vejdu do průjezdu, z koutu dvora ke
mně dolehne hlasitý hovor. U popelnic se utábořila parta odporných frajírků.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>EACDB</Spravna>
	<Zdroj>(J. Sinisalo, Ne před slunce západem, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Ta způsobila, že oběť se pomoci bližních nedočkala. Princ Prospero se tomuto
osudu chtěl vyhnout, a tak se s tisícem zdravých dvořanů uchýlil do jednoho ze
svých opatství. Byla to nádherná budova, výtvor princova vlastního vkusu.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Jeho barva vždy ladila s dekorací a tapetami. Jeden z nich byl celý nachový –
barvy temné krve. Uprostřed něj stály obrovské hodiny.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Ovíjela ji vysoká zeď, v níž byly železné brány. Když byli všichni uvnitř, roztavili
závory. Nechtěli nikomu dopřát možnosti příchodu ani odchodu, dojde-li
k záchvatům zoufalství venku nebo šílenství uvnitř. Přivezli si také hojné zásoby
jídla a pití.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Červená smrt dlouho řádila v kraji. Dosud nebylo moru tak strašného. Nejdříve
přišly prudké bolesti, pak silné krvácení z pórů a rozklad. Nachové skvrny na
těle, to byla morová znamení.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Za takovýchto opatření mohli vzdorovat nákaze. Vnější svět ať se stará o sebe.
Bylo by bláznovstvím se soužit. Zatímco venku lidé umírali, princ uspořádal
v opatství ples. Slavnost se konala v různě vyzdobených pokojích s okny
z malovaného skla.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>DACEB</Spravna>
    <Zdroj>(E. A. Poe, Maska Červené smrti, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost.
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Když slunce pálilo, sedávala s ním na požárním žebříku a drnkala na kytaru.
Někdy také trochu chraplavým hlasem zpívala.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Bydlel jsem v tom domě asi týden, když mou pozornost upoutala dopisní
schránka bytu 2. Na vizitce stálo: Slečna Holiday Golightlyová, na cestách. Během
léta jsem o slečně Golightlyové zjistil hodně věcí. Všímal jsem si třeba koše na
odpadky u jejích dveří.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Vždycky byla roztrhána jakoby na záložky do knih. Slova jako nezapomeň a piš
se vyskytovala na těchto papírcích nejčastěji. Pak ještě smutno a láska. Brzy
jsem také odhalil, že má kocoura, rezavě žíhaného jako nějaká divoká šelma.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) Jeho obsah mi prozradil, že slečna Golightlyová čte bulvární časopisy, že kouří
cigarety Picayunes nebo že jí vlasy tak zestrakatěly jejím přičiněním. Z téhož
pramene jsem se rovněž dozvěděl, že dostává řadu psaníček od vojáků.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Přeskakoval jí jako mutujícímu chlapci. Hrála ale moc dobře. Uměla všechny
populární songy i drsně sentimentální tulácké popěvky vonící borovými
lesy. Jakmile jsem ji slyšel hrát, vždy jsem si potichu stoupl k oknu. Slečna
Golightlyová si dlouho mou existenci vůbec neuvědomovala. Naše známost
pokročila až jednoho zářijového večera.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>BDCAE</Spravna>
    <Zdroj>(T. Capote, Snídaně u Tiffanyho, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>
<Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol> Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
návaznost:
</Ukol>
    <Moznosti>
        <Moznost1>A) Stojí ke mně zády a mluví tónem, ze kterého je jasné, že si vzájemně dodávají
kuráž. Týká se to něčeho tam za nimi ve stínu. Zastavím se u nich. „Tohle je
soukromý dvůr. Nepovolaným vstup zakázán.“ Několik hlav se letmo otočí.
</Moznost1>
        <Moznost2>B) Jakmile však vyjdou na ulici, je slyšet zvuk zběsilého úprku. Jdu se podívat
do stínu za popelnicemi. Na asfaltu leží schoulená postava. Její tmavé obrysy
rozeznávám jen stěží.
</Moznost2>
        <Moznost3>C) Pak se ale jejich pozornost soustředí zase k tomu, co jim zřejmě leží u nohou.
„Bojíš se ho?“ zeptá se jeden druhého. „Nakopni ho trochu!“ Začínám zuřit.
</Moznost3>
        <Moznost4>D) „Neslyšeli jste? Vypadněte! Zavolám policii!“ křičím. Kluci pokrčí rameny, silácky
si uplivnou a jakoby nic se klátí do průjezdu. Při odchodu chlapácky klejou.
</Moznost4>
        <Moznost5>E) Blížím se k domovu kolem půlnoci. Když vejdu do průjezdu, z koutu dvora ke
mně dolehne hlasitý hovor. U popelnic se utábořila parta odporných frajírků.
</Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>EACDB</Spravna>
    <Zdroj>(J. Sinisalo, Ne před slunce západem, upraveno)</Zdroj>
</Otazka>

  <Otazka>
    <Typ>Serazeni</Typ>
    <Bodu>3</Bodu>
    <Ukol>
      Seřaďte jednotlivé části textu (A–E) za sebou tak, aby byla dodržena textová
      návaznost:
    </Ukol>
    <Moznosti>
      <Moznost1>
        A) Takovou nuzotu jsem ale nečekala. Hliněná podlaha, jedna police, věšák,
        lavice, stůl. Joza si mého rozpoložení nevšiml, neboť věnoval pozornost jediné
        pozoruhodné věci v naší chatrči, kachlovým kamnům.
      </Moznost1>
      <Moznost2>
        B) Pak šel bůhvíkam pro novou. Zavřela jsem oči a zápasila s třasem. Když jsem
        ho přemohla, ovládla mě lhostejnost. Všechno je v pořádku, všechno je, jak má
        být.
      </Moznost2>
      <Moznost3>
        C) Pomalu jsme stoupali po pěšině. Osamělé stromy tvarem napovídaly, že nepatří
        k lesu, jenž se táhl v pozadí až k obloze. Po žádné vsi tady nebyla ani stopa.
        Rozpačitě jsem se rozhlížela. Zeptala jsem se Jozy, kde je zahrada.
      </Moznost3>
      <Moznost4>
        D) Stály na nich dva hrnce. Jeden byl obrovský, asi na teplou vodu. Sedla jsem si
        ke stolu. Zděšení přecházelo v hysterii. Zítra se sem, do této rezidence, vdám.
        Můj budoucí pán vylil do obrovského hrnce vodu ze džberu, který stál v síni.
      </Moznost4>
      <Moznost5>
        E) Mávl kolem sebe. Jabloně, švestka, višeň. Kus zryté, neobdělané země.
        V Želarech se neví, co je to plot. Vešla jsem do domu. Vnitřně jsem byla
        připravena na horské prostředí.
      </Moznost5>
    </Moznosti>
    <Spravna>CEADB</Spravna>
    <Zdroj>(K. Legátová, Jozova Hanule, upraveno)</Zdroj>
  </Otazka>

</Otazky>